\documentclass[12pt, a4paper, tikz]{article}
\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,amscd}
\usepackage[T2A]{fontenc}                         
\usepackage[utf8]{inputenc}                      
\usepackage[english, russian]{babel}
%\usepackage[final]{graphics}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
%\usepackage{misccorr}
\usepackage{cite} 
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{bm}
\usetikzlibrary{intersections, calc}
\usepackage[linesnumbered,boxed]{algorithm2e}
\usepackage{multirow}
\usepackage{colortbl}
\usepackage[russian]{cleveref}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\IfFileExists{pscyr.sty}{\usepackage{pscyr}}{}    %

\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=1.5cm]{geometry}

\linespread{1.3} 

\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}

\definecolor{Heartfailure}{HTML}{D7191C}
\definecolor{Normal}{HTML}{ABDDA4}
\definecolor{6000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{8000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{10000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{12000}{HTML}{2B83BA}



\newcommand{\SkobK}[1]{\left( #1 \right)} % Круглые скобки
\newcommand{\SkobF}[1]{\left\{#1 \right\}} % Фигурные скобки
\newcommand{\SkobU}[1]{\left[ #1 \right]} % Угловые скобки
\newcommand{\op}[1]{\mathscr{#1}} % оператор
\newcommand{\spc}[1]{\mathbb{#1}} % пространство
\newcommand{\Norm}[1]{\|#1\|}     % норма

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm, height=4cm]{MSU}
\end{center}
\begin{center}
Московский государственный университет имени М.В. Ломоносова\\
\vspace{0.1 cm}
Факультет вычислительной математики и кибернетики\\
\vspace{0.1 cm}
Кафедра вычислительных технологий и моделирования

\vspace{3cm}
{\Large Тимофеев Александр Евгеньевич }\\
\vspace{1cm}

{\LARGEОтчет} \\
    {\Large по научно-исследовательской работе за 4-й семестр}\\
    \vspace{1cm}
{\bf\LARGE  Моделирование сердечно-сосудистой системы пациента с имплантированным аппаратом вспомогательного кровообращения}\\ \vspace{2cm}


\end{center}
\vspace{2cm}
\begin{flushright}

{\bf Научный руководитель:}\\
чл.-корр. РАН, проф.\\ 
Ю.\,В. Василевский


\end{flushright}

 \vspace{2.5cm}

\centerline {Москва, 2020}

\end{titlepage}
\setcounter{page}{2}
\newpage
%\tableofcontents

\newpage

Продолжена работа над программным кодом для моделирования одномерной гемодинамики на языке \texttt{C++}.
Следует отметить, что благодаря объекто-ориентированному подходу можно легко дополнить код другими численными схемами, добавить новые модели сердца или стенки сосудов и проч.
Добавлено интерактивное представление графа сосудов, переработана реализация численной схемы, которая теперь распараллелена средствами \texttt{OpenMP}.
Расчет одного сердечный цикла длительностью в 1 секунду в модели ADAN56 с шагом 0.05 см по пространству и числом Куранта равным 0.9 занимает в случае одного потока 30 секунд и в случае 12 потоков 4 секунды.
Для оптимизации
многопоточной производительности в будущем следует добавить явное распределение вычислительной нагрузки по потокам, которая на данный момент неявно
реализована с помощью \texttt{schedule(dynamic, 1)}.

Считается, что некоторые осложнения у пациентов с имплантированным насосом кровообращения
могут быть вызваны отсутствием пульсации потока крови. Был проведен численный эксперимент по сравнению пульсирующего и постоянного потока
на примере модели ADAN56. Интегральный поток через центр каждого из сосудов за один сердечный цикл оказался одинаковым в обоих случаях.

Были выявлены некоторые недостатки модели ADAN56, что может ставить под сомнение приведенный результат.
Во-первых, в рамках модели ADAN56 при ЧСС в 60 уд/мин в покое требуется задать достаточно высокий поток через аортальный клапан, порождающий ударный объем в 110 мл, когда как в норме ударный объем находится ближе к 70 - 80 мл.
При этом столь завышенный поток доставляет конечно-систолическое и конечно-диастолическое давления 120/80 мм.рт.ст., когда как поток с ударным объемом в 70 мл не способен дать физиологически верное давление в аорте.

%Во-вторых, выявлена более фундаментальная проблема, которая относится к моделированию одномерной гемодинамики и в целом.
%Рассмотрим уравнения одномерной гемодинамики с нулевыми правыми частями (что уже является упрощением, так как справа может быть в том числе сила трения):
%\begin{equation} \label{first}
%\partial S / \partial t + \partial \! \left( S u \right) / \partial x = 0\\
%\end{equation}
%\begin{equation} \label{sec}
%\partial u / \partial t + \partial \! \left( u^2 / 2 + p/ \rho \right) / \partial x = 0
%\end{equation}
%Если решением является стационарный поток $Q(x,t) = S(x,t) u(x,t) \equiv C$, то подставляя такое решение в (\ref{sec}) получаем
%\begin{equation}
%\partial \! \left( u^2 / 2 + p/ \rho \right) / \partial x = 0 \Rightarrow
%\end{equation}
%\begin{equation} \label{inter0}
%Q^2 \frac{ \partial  \left( 1 / (2 S^2) \right)}{ \partial x}  + 
%\frac{1}{\rho}\frac{\partial  p}{ \partial x} = 0 \Rightarrow
%\end{equation}
%\begin{equation} \label{inter1}
%\frac{\partial  p}{ \partial x} = \rho
%\frac{ Q^2} {S^3}\frac{ \partial S}{ \partial x} 
%\end{equation}
%Кажется, что получено просто безобидное выражение в случае стационарного потока.
%Но в моделях гемодинамики также задается связь между давлением и площадью сечения сосуда с 
%помощью так называемого уравнения состояния $p = p(S)$. Подставим его в (\ref{inter1}):
%\begin{equation} \label{inter}
%\frac{\partial  p}{ \partial S}\frac{\partial  S}{ \partial x} = \rho
%\frac{ Q^2} {S^3}\frac{ \partial S}{ \partial x} 
%\end{equation}
%Из (\ref{inter}) следует, что либо $\frac{ \partial S}{ \partial x}  = 0$,
%либо $\frac{\partial  p}{ \partial S} = \frac{\rho Q^2} {S^3}$. Первое выражение означает, что сечение сосуда должно быть постоянным (что далеко от реальности). В ином случае второе выражения накладывает ограничение на уравнение состояния $p = p(S)$. Автору пока неизвестно, рассматривалось ли кем-либо до него данное требование. В модели ADAN56 сечение 
%сосуда при некотором референсном давлении отличается в разных точках. Это приводит к ошибочному графику потока вдоль сосуда (см. Рис. \ref{fail}). При этом если задать сосуду из ADAN56 постоянное сечение, то проблема исчезает.
%\begin{figure}
%\includegraphics[width=\textwidth]{fail.png}
%\caption{Приближенное значение потока вдоль сосуда в случае непостоянного сечения при заданном постоянном потоке через аортальный клапан в 80 мл/c}
%\label{fail}
%\end{figure}

Из остальных изменений следует отметить добавление в модель движения камер сердца множителя перед $\frac{d V_{k}}{dt} $, отвечающего за вязкоэластичность. Модель камеры теперь приняла вид
\begin{equation}
\begin{split}
I_{k}\frac{d^2 V_{k}}{dt^2} + R_{k} P_{k} \frac{d V_{k}}{dt} + E_{k} \left( t \right) \SkobK{V_{k} - V_{k}^0} + P_{k}^0 = P_{k},  
k = lv, la.
\end{split}
\end{equation}
Данное изменение позволило воссоздать раннее вырожденную петлю на диаграмме давления-объема для левого предсердия.

Для описания потока через клапаны сердца вместо закона Пуазейля теперь используется иная формула, следующая из уравнения Эйлера и эмпирических наблюдений:
\begin{equation}
L(g) \frac{dQ}{dt}  + \alpha(g) Q + \beta(g) Q |Q| = \Delta P
\end{equation}
Использование данной формулы привело к более реалистичному поведению левожелудочкого давления в систолу. 

\end{document}
